香港的悼亡詞 + (討論香港人的民族性)

借ACCOUNT出POST

在這兩星期，香港沒有了頭條新聞、沒有了教育不同歷史觀點的權利，加上這個兩會的國安法連法治和規則都完全失去。作為一個香港人，雖然傷感，但心中卻比想像中平靜。面對一個本來已經飽受殘害虐待，而且奄奄一息的城市，可能心中也知其大去之期不遠已。國安法也只是刺穿心臟的致命一刀罷了。

我並沒有資格宣佈香港已死，但作為英治出生的香港人，我可以說今日的香港和 「真正的」香港是判若雲泥。憶起幼時，小學有常識課，教到香港部分，總有「一國兩制」、「港人治港」、「 高度自治」、「美食天堂」、「購物天堂」、「東方之珠」等詞彙。當時香港人代表靈活、反應快、勤奮、具文化包容力和創造力。也許也時常被說狡猾冷漠，但總也尊重合約精神和法治。其成就為世界各地所尊重，甚至艷羨。作為香港人，我與有榮焉。但今日香港很多的專業人士，官員以及一些機構和政府部門，已經失去了香港昔日的精神和堅持。即使中國再說什麼一國兩制，由二十年前每天送一百五十人來港、到自由行令香港滿地藥房金行，再至今日特區的精英官僚傀儡化，不論你接受與否，香港已經不會是昔日的香港。即使這次國安法過不了，香港也只是一個被惡鬼奪舍，失卻靈魂的軀殼。一天天地，緩慢地，像行屍一樣腐爛下去。

香港是我們的家，但定義「家」的, 並非這1110平方公里的土地，而是在「家」中所住的人，以及其靈魂。這些人包括我們的親人，朋友，鄰舍，同事，樓下報紙檔的阿叔，接送返工返學的司機大佬，一齊蒲吧唱K的豬朋狗友，以及所有熱愛自由民主的香港人。今日524，我知道可能很多人都會用不同的方法，保護自己的家園。但重點是，要守住的並不單單是土地，而是香港人的精神和靈魂。陶傑先生常言及「民族性」，如想起日本必想起禮貌整潔，想起美國會想起樂觀自由。那香港呢？我認為除了我上述的靈活勤奮，具包容力外，感謝香港人，這一年來為我們加上了「勇敢」、 「重視自由民主」、 「敢於犧牲」、「團結互助」（尤其黃色經濟圈和民間自發送醫療物資，我深受感動）的注解。願榮光歸香港，所謂的榮光，我認為正是香港人的精神所創造的繁榮。即使真的守不住這一片土地，只要不失去香港人的驕傲和精神，香港人都不會消失。台灣人和猶太人已經為大家做了很好的示範。

我衷心希望，不論524、527、69一週年、612一週年，以及其他大型活動，所有人必須緊記BE WATER，不得輕易被捕及犧牲。因為我並不相信你會得到公正的審判和合理的對待。在任何時候和情況，我希望大家都能夠緊記香港人的身分和自信，表現出與「鄰近地區」不同的氣質和素養，將會有助國際區分中港的差異。已經移民海外的香港人，希望能夠慢慢互相連繫，組織起來，做力所能及的事，支援香港和香港人。假如有一天，香港真的全面失守，要翻牆上網、沒有蘋果日報、公安取代警察，請不要灰心喪氣。當香港的軀殼被完全佔奪，正是大家對這土地徹底心死，在外面找尋自由和歸處的時候。屆時，請不要再承認這地方是香港，不要讓中共假借香港的身分在國際上得利，敗壞香港在國際上的名聲！

最後，我想引用The Star-Spangled Banner的最後一句作結 “O'er the land of the free and the home of the brave” 。這句並沒有主語，所以如果代入香港的情況，就是「哪裡有自由,民主,和香港精神, 那裡就是香港」。

以下希望大家可以就香港的「民族性」發表見解。本文旨在拋磚引玉，望能助大家建立香港人的身份認同，為香港作一點貢獻。

推